\input{sec_intro}

\sectioncentered*{Общая характеристика работы}

Основной целью работы является разработка модели обработки данных с помощью операций реляционной алгебры, методов реактивного и функционального программирования, анализ и тестирование получившейся модели, разработка инструмента для платформы \dotnet{} для использования в реальных проектах.

Разработанное программное обеспечение представляет из себя библиотеку для платформы \dotnet{}.
Библиотека поддерживает следующие возможности реляционной алгебры: объединение, пересечение, вычитание, декартово произведение, выборка, проекция, соединение. Также в рамках проекта были разработаны дополнительные операции, часто используемые на практике: сортировка, группирование по ключу, поиск минимального и максимального значения, поиск уникальных элементов и другие.

Для реализации операций реляционной алгебры, использовалась событийная модель, а непосредственная работа с данными производится только с помощью функций.
Проект содержит структуры данных, которые генерируют события изменения данных для каждой модификации исходного источника данных. В реализации библиотеки используется модель \rx{}, разработанная в Micro\-soft Re\-search и имеющая реализации на многих платформах(\java{},  \python{}, \javascript{} и другие), и стандартные структуры данных. Поэтому данную библиотеку можно портировать на другие платформы.

При разработке платформы предполагалось, что пользователи данной библиотеки знакомы с LINQ и \rx{}. Поэтому реализованные операторы имеют схожий синтаксис и семантику с операторами LINQ.

Для тестирования полученной функциональности были написаны модульные тесты, покрывающие реализованные структуры данных и операции. Тестовые данные генерировались с помощью библиотеки FsCheck, которая позволяет генерировать простые структуры данных и писать генераторы для собственных. FsCheck --- реализован на \fsharp{}, что упростило тестирование реализованной модели. Созданные модульные тесты в рамках работы, являются практическими примерами использования написанной библиотеки.


\sectioncentered*{Краткое содержание работы}

В первой главе произведён обзор предметной области задач, решаемых в рамках данной работы; рассмотрены вопросы о сущности фунционального и реактивного программирования и принципе их работы; приведены причины использования данных подходов для решения поставленной задачи.

Во второй главе произведено обоснование выбора использованных для реализации технологий.
Произведен обзор платформы .NET Framework. Рассказывается о нововведениях в последнюю версию языка \csharp{}. Рассматриваются базовые конструкции модели \rx{}.

Третья глава посвящена постановке задачи и конкретизации границ работы. Предствлен план реализации проекта.

В четвёртой главе представлены центральные объекты системы. Обределены базовые сущности и способы расширения функциональности созданной модели. В главе приведены схемы, отражающие взаимоотношения компонентов спроектированной системы.

В пятой главе описаны реализованные операторы и функции реляционной алгебры. Приведено точное описание каждого метода. Описана связь с стандартными операторами реляционной алгебры и представлены примеры использования их на практике.

В шестой главе произведено описание процесса тестирования созданной библиотеки. Показан возможный способ применения данной модели в реальных проектах с иллюстрациями. Рассмотрен пример использования на основе паттерна проектирования Model-View-ViewModel.

\input{sec_final}

\sectioncentered*{Список опубликованных работ}

[1 - A.] Сафонов А. А. Событийно-ориентированная модель обработки наборов данных / А. А. Сафонов // 52-я научно-техническая конференция аспирантов, магистрантов и студентов БГУИР: Тезисы доклада - Минск, 2016.
